<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bem-vindo ao meu Digital Garden on Digital Garden do Carlos</title><link>https://carlos.franquinho.info/</link><description>Recent content in Bem-vindo ao meu Digital Garden on Digital Garden do Carlos</description><generator>Hugo</generator><language>pt-pt</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 18:34:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://carlos.franquinho.info/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Inteligência Artificial</title><link>https://carlos.franquinho.info/notas/intelig%C3%AAncia-artificial/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 18:34:39 +0000</pubDate><guid>https://carlos.franquinho.info/notas/intelig%C3%AAncia-artificial/</guid><description>&lt;p>A Inteligência Artificial é um ramo das Ciências da Computação que estuda como criar sistemas capazes de simular ou reproduzir comportamentos inteligentes, como aprender, raciocinar, comunicar ou tomar decisões. Num sentido mais amplo, a IA procura aproximar as capacidades computacionais das capacidades humanas.&lt;br>
Nem todas as IA são iguais. É necessário fazer uma distinção fundamental:&lt;/p>
&lt;h2 id="ia-fraca-weak-ai-a-inteligência-especializada">IA Fraca (Weak AI): a inteligência especializada&lt;/h2>
&lt;p>A &lt;strong>IA Fraca&lt;/strong> refere-se a sistemas criados para realizar tarefas &lt;strong>muito específicas&lt;/strong> com elevada eficiência, mas &lt;strong>sem compreender verdadeiramente o que estão a fazer&lt;/strong>. Não há consciência, nem entendimento profundo - apenas simulação de comportamento inteligente. Por exemplo:&lt;/p></description></item><item><title>As cavernas de aço</title><link>https://carlos.franquinho.info/notas/as-cavernas-de-a%C3%A7o/</link><pubDate>Mon, 14 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://carlos.franquinho.info/notas/as-cavernas-de-a%C3%A7o/</guid><description>&lt;h1 id="as-cavernas-de-aço-de-isaac-asimov--review">As cavernas de aço, de Isaac Asimov – Review&lt;/h1>
&lt;h2 id="-dados-da-edição">📝 Dados da edição&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Título original&lt;/strong>: The Caves of Steel&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Autor&lt;/strong>: Isaac Asimov&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Coleção&lt;/strong>: Argonauta nº 37&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Editora&lt;/strong>: Livros do Brasil&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ano de publicação (original)&lt;/strong>: 1954&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ano da edição lida&lt;/strong>: 1956&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Formato&lt;/strong>: capa mole&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>Publicado originalmente em 1954 e traduzido em Portugal na mítica coleção &lt;a href="https://carlos.franquinho.info/notas/argonauta">Argonauta&lt;/a> (nº 37), &lt;em>As Cavernas de Aço&lt;/em> é uma curiosa fusão entre o policial clássico e a ficção científica visionária.&lt;/strong> Com esta obra, Isaac Asimov inaugura um dos seus universos mais fascinantes: o dos robôs e da sua complexa relação com a humanidade.&lt;/p></description></item><item><title>Digital Garden</title><link>https://carlos.franquinho.info/notas/digital-garden/</link><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 00:09:19 +0000</pubDate><guid>https://carlos.franquinho.info/notas/digital-garden/</guid><description>&lt;h1 id="o-que-é-um-digital-garden">O que é um digital garden?&lt;/h1>
&lt;p>Um &lt;strong>digital garden&lt;/strong> é uma forma de organizar e partilhar conhecimento pessoal na internet, de forma &lt;strong>não linear&lt;/strong> e &lt;strong>evolutiva&lt;/strong>. Ao contrário de um blog tradicional (que segue um estrutura cronológica rígida), um digital garden é mais próximo de um jardim de ideias: vai crescendo, sendo remendado, reestruturado e melhorado ao longo do tempo.&lt;br>
É um espaço onde o autor cultiva notas, pensamentos, aprendizagens, reflexões ou recursos - muitas vezes com ligações internas entre os temas (está tudo ligado!).&lt;/p></description></item><item><title>O regresso dos lobos-terríveis?</title><link>https://carlos.franquinho.info/notas/o-regresso-dos-lobos-terr%C3%ADveis/</link><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:09:19 +0000</pubDate><guid>https://carlos.franquinho.info/notas/o-regresso-dos-lobos-terr%C3%ADveis/</guid><description>&lt;p>Na semana passada, a empresa Colossal Biosciences anunciou o nascimento de três lobos geneticamente modificados com traços físicos semelhantes aos extintos &lt;em>direwolves&lt;/em> (lobos-terríveis, &lt;em>Aenocyon dirus&lt;/em>), popularizados pela série &lt;em>Game of Thrones&lt;/em>, mas que existiram de facto na América do Norte até há cerca de 10.000 anos.&lt;/p>
&lt;p>Os filhotes — batizados Romulus, Remus e Khaleesi — resultam de um processo de edição genética aplicado a lobos-cinzentos modernos (&lt;em>Canis lupus&lt;/em>), com o objetivo de replicar características morfológicas do lobo-terrível: tamanho maior, pelagem espessa e mandíbula mais robusta.&lt;/p></description></item></channel></rss>